# 28. Implement strStr()



## Description

Implement [strStr()](http://www.cplusplus.com/reference/cstring/strstr/).

Return the index of the first occurrence of needle in haystack, or **-1** if needle is not part of haystack.

**Example 1:**

```
Input: haystack = "hello", needle = "ll"
Output: 2
```

**Example 2:**

```
Input: haystack = "aaaaa", needle = "bba"
Output: -1
```



## Solution

```python
#
# @lc app=leetcode id=28 lang=python3
#
# [28] Implement strStr()
#
class Solution:
    def strStr(self, haystack: str, needle: str) -> int:
        def findNext(pattern: str)-> [int]:
            next = len(pattern)*[-1]
            r,k = 0,-1
            while(r<len(pattern)-1):
                while(k>=0 and pattern[r] != pattern[k]):
                    k = next[k]
                k += 1
                r += 1
                next[r] = k
            return next

        def KMP(text:str, pattern: str )-> int:
            next = findNext(pattern)
            i,j = 0,0
            while(i<len(text) and j<len(pattern)):
                if(j== -1 or text[i] == pattern[j]):
                    i += 1
                    j += 1
                else:
                    j = next[j]
            if(j == len(pattern)):return i-j
            else: return -1
                
        return KMP(haystack,needle)
```



## Tips



## **KMP** 算法

> 原理：寻找模式串 $P$ 的部分匹配值（前缀集和后缀集中最大公共部分的长度）参考链接 1，2
>
> - 部分匹配值： 数组 `next` 
>
> > 定义： $ next[i] = \max \{0\leqslant j <i\}, s.t. P[0:j] = P[i-j:i]   $ (`:` 标记为 python 写法)  
>
> - 如何求 next 数组？
>
> > - 思路： 递推
> >
> > - next[0]= 0
> >
> > - 已知 $next[0:r],next[r] = k$  如何求$next[r+1]$?
> >
> > - 如果 $P[r]=P[k]$ 则 $next[r+1]=k+1$，为什么？
> >
> >   - $P[0:k]=P[r-k:r],P[r]=P[k] $ 故 $P[0:k+1]=P[r-k:r+1]\Longrightarrow next[r+1]\geqslant k+1 $
> >   - 如果$next[r+1] = s\geqslant k+2$, 有$P[0:s]= P[r+1-s:r+1]\Longrightarrow P[0:s-1]= P[r+1-s:r]$    从而 有$next[r]\geqslant s-1 >k$ 矛盾 （由此亦可以得到一个恒成立的不等式 $next[r+1]\leqslant next[r]+1$）
> >
> > - 如果$P[r]!= P[k]$  转而寻找 $ P[0:j] = P[r+1-j:r+1]$ ，为了利用$next[0:r]$  拆分成两个条件 $P[0:j-1]=P[r+1-j:r]$ &  $P[j-1]=P[r] $ 
> >
> >   - 先看第一个条件 $P[0:j-1]=P[r+1-j:r]$ 由于 $j-1<k ,P[r-k:r] = P[0:k]$ 从而$P[r+1-j:r]=P[k+1-j:k] = P[0:j-1]\Longrightarrow next[k]\geqslant j-1$  
> >
> >   - 先试探$j -1  = next[k]$  
> >
> >     - 如果$P[j-1]= P[r]$ 则 $next[r+1]= j =  next[k]+1$
> >
> >     - 如果 $P[j-1]!=P[r]$  设存在$i<j$ 满足条件 （1）
> >
> >       > 一个引理:
> >
> >   > 如果 $P[0:i] = P[k-i:k]$ 且 $i<next[k]$ 则 $i\leqslant next[next[k]]$ 证明如下
> >   >
> >   > > 设 $next[k] = j$ 则 $P[0:i]=P[k-i:k],P[0:j]=P[k-j:k]$
> >   > >
> >   > > 则$P[0:i]=P[k-i:k]=P[j-i:j]$ 从而有$i\leqslant next[j]$
> >
> >   - 可以通过不停迭代 $next[]$ 数组：来找到 j-1 使得$P[j-1] =P[r]$ 从而得到 $next[r+1]=j$



回到算法本身

- 找到 `next` 数组 实际中 `next'` 数组定义为，next[i] 为当前字符P[i] 不匹配时，应该回退到的字符。与上面定义的 `next'` 的关系 `next'[0] = -1, next'[j]= next[j-1]`( $-1$ 时表示当前位置不可能匹配）
- 双指针$i,j$ 
  - 若匹配 $i++,j++$
  - 不匹配 $i$ 不变， $j=next[j]$ 当$j=-1$ 时退出 ($i++,j=0$ )



`python` 实现

```python
def findNext(pattern: str)-> [int]:
            next = len(pattern)*[-1]
            r,k = 0,-1
            while(r<len(pattern)-1):
                while(k>=0 and pattern[r] != pattern[k]):
                    k = next[k]
                k += 1
                r += 1
                next[r] = k
            return next

        def KMP(text:str, pattern: str )-> int:
            next = findNext(pattern)
            i,j = 0,0
            while(i<len(text) and j<len(pattern)):
                if(j== -1 or text[i] == pattern[j]):
                    i += 1
                    j += 1
                else:
                    j = next[j]
            if(j == len(pattern)):return i-j
            else: return -1
```



改进的 `KMP` 算法

对于上面的 `next` 数组 如果满足 `pattern[j]= pattern[next[j]]` 那么如果 `text[i]!=pattern[j]` 依然有 `text[i]!= pattern[next[j]]` 为了避免重复匹配，在计算 `next` 数组的时候可以检查 `pattern[j]=pattern[next[j]]` 则令 `next[j]=next[next[j]]`



改进后的实现

```python
        def findNext(pattern: str)-> [int]:
            next = len(pattern)*[-1]
            r,k = 0,-1
            while(r<len(pattern)-1):
                while(k>=0 and pattern[r] != pattern[k]):
                    k = next[k]
                k += 1
                r += 1
                
                next[r] = next[k] if(pattern[r]== pattern[k]) else k
            return next
```

**References**

1. [The Knuth-Morris-Pratt Algorithm in my own words - jBoxer](http://jakeboxer.com/blog/2009/12/13/the-knuth-morris-pratt-algorithm-in-my-own-words/)

2. [字符串匹配的KMP算法 - 阮一峰的网络日志](http://www.ruanyifeng.com/blog/2013/05/Knuth%E2%80%93Morris%E2%80%93Pratt_algorithm.html)

    

